\subsection{Wellengleichung für ein schwingendes Gas}
\subsubsection{Grundlegendes zu Schallwellen}
Mechanische Wellen benötigen stets ein Ausbreitungsmedium. Schallwellen zum Beispiel, sind longitudinale Druckschwankungen des Gases (Luft)
\begin{equation}
p(x,t)=p_{Luft}+\Delta p_m \cos(kx-\omega t),~~ c_{Schall}=\omega /k
\end{equation}
Luft ist also in Hochpunkten am stärksten komprimiert und an Tiefpunkten am stärksten expandiert.
Ein Luftmolekül oszilliert somit in Ausbreitungs-Richtung um seine Gleichgewichtsposition ($c_{Schall}=343 \frac{m}{s}$)$\rightarrow$ Ortsfunktion des Teilchens:\newline
\begin{equation}
s(x,t)=s_m \cos(kx-\omega t)
\end{equation} 
\begin{figure}[h!]
\begin{center} 
\includegraphics[scale=0.7]{content/Bilder/Kompression_Expansion_Luftteilchen.png}
\end{center}
\end{figure} \\
Kurzbeispiel: Entfernung eines Gewitters siehe 141208.pdf Folie 10.\newline
\subsubsection{Wellengleichung für Schallwellen in 1D}
\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{content/Bilder/Herleitungsskizze_1D_Wellengleichung.png}
\caption{Herleitungsskizze zur 1D Wellengleichung}
\label{graphic:Herleitungsskizze_1D_Wellengleichung}
\end{center}
\end{figure}
\noindent Auf ein Volumenelement $V=\Delta x$ einer Gassäule mit Querschnitt A, in der sich der Druck in x-Richtung ändert:$p=p(x,t)$ wirkt eine Kraft $F$ und dessen Masse $m=\rho A\Delta x$ ordnet man eine Beschleunigung zu. Die Geschwindigkeit wird daher ortsabhängig. Da Druck- und Volumenänderung zusammenhängen, erhält man:
\begin{equation}\label{eq:Geschwindigkeit_und_Druck}
\dfrac{\partial v}{\partial t}=-\dfrac{1}{\rho}\dfrac{\partial p}{\partial x} ~~~\text{und}~~~\dfrac{\partial p}{\partial t}=-\dfrac{1}{\kappa}\dfrac{\partial v}{\partial x}
\end{equation}
Je nachdem welche von beiden man nach $x$ bzw. $t$ ableitet, ergeben sich Wellengleichungen für $v$ und $p$:
\begin{equation}
\dfrac{\partial ^2 p(x,t)}{\partial x^2}-\rho \kappa \dfrac{\partial ^2 p(x,t)}{\partial t^2}=0~~~\text{und}~~~\dfrac{\partial ^2 v(x,t)}{\partial x^2}-\rho \kappa \dfrac{\partial ^2 v(x,t)}{\partial t^2}=0 
\end{equation}
wobei $c_{Schall}=1/\sqrt{\rho \kappa}=\sqrt{K/\rho},~K=1/\kappa$ - Kompressionsmodul (Herleitung 141208.pdf Folie 11ff).
Herleitung mit Hamilton-Prinzip siehe Folien 22ff.
Für ein ideales Gas bei konstanter Temperatur, sind Druck und Dichte proportional zueinander $\Rightarrow c_{Schall}$ unabhängig vom Umgebungsdruck (Beispielrechnungen Folie 18f, dazu Tabellen mit Schallgeschwindigkeiten in Medien).
\subsubsection{Eigenschaften von Schallwellen}
Siehe dazu Abb.\ref{graphic:Herleitungsskizze_1D_Wellengleichung}
Zusammenhang der Druckdifferenz und der absoluten Auslenkung der Teilchen aus ihrer Ruhelage (siehe 141208.pdf Folie 27):
\begin{equation}
\Delta p_m=Ks_mk=s_m(\rho \omega c_{Schall}) ~~~K=1/\kappa, k-Wellenzahl
\end{equation} 
Menschliches Gehöhr: Sehr lauter Ton ($\Delta p_m=28\,\mathrm{Pa},~~f=1000\,$Hz in Luft) $s_m=\dfrac{\Delta p_m}{c_{Schall} \rho 2\pi f}=11\mathrm{\mu m}$, leisest hörbarer Ton ($\Delta p_m =28\mathrm{Pa},~~f=1000$Hz): $s_m=11\,\mathrm{pm}$ 
\subsubsection{Die Intensität einer (Schall-)Welle in 1D}
\begin{equation}
I=\dfrac{\text{gemittelte Leistung}}{\text{Fläche}}=\dfrac{\langle P\rangle} {A}
\end{equation}
Kinetische Energie $dT$ von Massenelement $dm$ nach t ableiten und zeitlich mitteln ergibt gemittelte Leistung (da beim harm. Oszillator potentielle gleich kinetischer Energie ist):
\begin{equation}
\langle P\rangle _t=2\left\langle \dfrac{dT}{dt}\right\rangle _t=\dfrac{1}{4}\rho A c_{Schall} \omega ^2s_m^2 \Rightarrow I=\dfrac{1}{2}\rho c_{Schall} \omega ^2 s_m^2
\end{equation}
Dabei: $\rho c_{Schall}$ - Mediumeigenschaften, $\omega ^2s_m^2$ - Erregereigenschaften (Näheres 141208.pdf Folie 25ff)\newline
Intensität einer 3D (Schall-)Welle nimmt mit Quadrat des Abstands vom Erregerzentrum ab, da Kugelfläche $A=4\pi r^2$.\newline

\noindent Auslenkung der Luftmoleküle: $s_m=10^{-11}\mathrm{m}...10^{-5}\mathrm{m},~~I\propto s_m^2 \Rightarrow \dfrac{I_{max}}{I_{min}}\approx 10^{12}$ Der Mensch hört also über 12 Größenordnungen hinweg.\newline
Die Schallintensität, oder Lautstärke oder Schallpegel $\beta$ ist definiert in der Einheit dB (Dezibel): $\beta =(10dB)log\left(\dfrac{I}{I_0}\right)$ mit $I_0=10^{-12}\dfrac{W}{m^2}$

\noindent Zahlenbeispiele, \glqq Wann fliegt Ollis Hut\grqq, Funktion der mp3-Komprimierung auf Folien 32ff.\\
\subsection{Wellenausbreitung in Hohlräumen: Resonatoren}
In einem Rohr sind hier für die beiden Konfigurationen der Enden die Eigenmoden dargestellt:
\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{content/Bilder/Rohr_und_Wellenlaengen.png}
\caption{Wellenlängen in einem Rohr für verschiedene Moden}
\label{graphic:Rohr_und_Wellenlaengen}
\end{center}
\end{figure}
\subsubsection{Allgemeine Vorüberlegungen zur Berechnung der akustischen Moden in einem Hohlraum}
Für jedes Luftmolekül liegt ein Geschwindigkeitsfeld $\vec v(\vec r, t)$ vor, wovon jede Komponente die 3D Wellengleichung 
\begin{equation}
\Delta \vec v(\vec r,t)-\dfrac{1}{c_{Schall}^2}\dfrac{\partial ^2}{\partial t^2}\vec v(\vec r,t)=\vec 0
\end{equation} erfüllt $\rightarrow$ insgesamt 3 Wellengleichungen!\newline
Ist $\vec v$ wirbelfrei, also rot($\vec v$)=$\vec 0$, dann gibt es ein Geschwindigkeitspotential $\phi(\vec r, t)$ mit\newline$\vec v(\vec r,t)=-\vec \nabla \phi(\vec r,t)$ welches die Wellengleichung erfüllt, sodass nur noch eine, nicht 3, zu lösen ist.\newline
\begin{equation}\label{eq:Wellengl_phi}
\Delta \phi(\vec r,t)-\dfrac{1}{c_{Schall}^2}\dfrac{\partial ^2}{\partial t^2}\phi(\vec r,t)=0
\end{equation}
Wenn sich das Medium als Ganzes nicht bewegt, also stationäre Wellenvorgänge betrachtet werden, gilt mit (\ref{eq:Geschwindigkeit_und_Druck}) für 3D verallgemeinert:
\begin{equation}
\dfrac{\partial \vec v}{\partial t}=-\dfrac{1}{\rho}\vec \nabla p~~ \Rightarrow~~ p(\vec r,t)= p_{Luft}+\rho \dfrac{\partial \phi (\vec r, t)}{\partial t}
\end{equation} 
Beispiel: Freie ebene Schallwellen\newline
\begin{center}
Lösung der Wellengleichung (\ref{eq:Wellengl_phi}) mit Ebenen Wellen $\Rightarrow \phi(\vec r,t)=\phi _0 e^{i(\vec k \cdot\vec r -\omega t)}, \omega=|\vec k|c_{Schall}$\newline
$\Rightarrow \vec v(\vec r,t)= -i\vec k \phi(\vec r,t) \rightarrow\vec  v \,\parallel\,\vec k \Rightarrow$ Schallwellen sind longitudinale Wellen \newline 
$p(\vec r,t)=p_{Luft}-i\rho \omega \phi(\vec r,t)$
\end{center}
\subsubsection{Randbedingungen an Wänden und Öffnungen}
\piccaption{Phase zw. p und v}
\parpic[r]{\includegraphics[scale=0.5]{content/Bilder/Phase_zwischen_p_und_v.png}}\label{graphic:Phase_p_und_v}
\noindent (i) Starre Wand: $\vec n\cdot \vec \nabla\phi\mid _{Wand}=0$\newline
\noindent Unterscheidungen: Schallharte Wand: $v=0$; \newline 
schallweiche Wand: $p=p_{Luft}$; \newline
Schallfeldimpedanz $Z= \dfrac{p-p_{Luft}}{v}, Z\gg 1~ \rightarrow~$ Schallhart, $Z\ll 1~\rightarrow~$ Schallweich \newline
(ii) Öffnung: $p(\vec r,t)$ muss gleich (konstantem!) Außendruck sein. \newline
\begin{equation}
p(\vec r,t)=p_{Luft}+\rho\dfrac{\partial \phi(\vec r,t)}{\partial t}\vert _{\text{Öffnung}}~\Rightarrow~\dfrac{\partial \phi(\vec r,t)}{\partial t}\vline _{\text{Öffnung}}=0
\end{equation}\\
Dazu \glqq Kundtsche Staubfiguren\grqq 14.12.10.pdf Folie 18f.
\subsubsection{Abseparation der Zeit aus der Wellengleichung}
Abseparieren der Zeit $t$ aus (\ref{eq:Wellengl_phi}) mit $\phi (\vec r,t)=\Phi(\vec r)e^{\pm i\omega t}$. Daruas ergibt sich die Helmholtz-Gleichung:\newline
\begin{equation}
\Delta \Phi (\vec r) + k^2 \Phi (\vec r)=0;~~~k^2= \dfrac{\omega ^2}{c_{Schall}^2}
\end{equation}\begin{equation}
\Rightarrow~~~\vec v(\vec r,t)=-e^{\pm \omega t}\vec \nabla \Phi(\vec r);~~~p(\vec r,t)=p_{Luft}\pm i\omega \rho \Phi(\vec r)e^{\pm i\omega t}
\end{equation}
Diese ist für verschiedene Geometrien zu lösen:
\subsubsection{Der Quader-Resonator}
\parpic[l]{\includegraphics[scale=0.45]{content/Bilder/Quader-Resonator.png}}\label{graphic:Quader-Resonator}
\noindent Lösung durch Separationsansatz: $\Phi(\vec r)=\alpha \cos (k_xx)\cos (k_yy)\cos (k_zz)$ mit $k=\sqrt{k_x^2+k_y^2+k_z^2}$
(keine Sinusterme wegen RB'en bei $\vec r=\vec 0$ ) \newline
$\dfrac{\partial \Phi}{\partial x}\vline _{x=a}=0 \Rightarrow\sin (k_xa)=0\Rightarrow k_x=\dfrac{\pi}{a}n_x, n=0,1,2...$ analog für $y$ \& $ z$ Ableitung. Es ergibt sich also:\newline
\begin{equation}
\phi(\vec r,t)=\alpha_{n_xn_yn_z}e^{\pm i(\omega_{n_xn_yn_z}t+\varphi_{n_xn_yn_z})}\cos (k_{n_x}x)\cos (k_{n_y}y)\cos (k_{n_z}z)
\end{equation}
$\alpha_{n_xn_yn_z}$ - Normirungskonstante($\Rightarrow$ Anfangsbedingungen); $\varphi_{n_xn_yn_z}$- spezielle Anfangsphase bei t=0.\newline
Eigenfrequenzen der Mode $(n_x,m_y,n_z)$:
\begin{equation}
{n_xn_yn_z}=k_{n_xn_yn_z}c_{Schall}~~~ \text{mit:}~~~k_{n_xn_yn_z}=\sqrt{\dfrac{\pi ^2}{a^2}n_x^2+\dfrac{\pi ^2}{b^2}n_y^2+\dfrac{\pi ^2}{c^2}n_z^2}
\end{equation}
Die allgemeine Lösung des Quader Resonators ist:
\begin{equation}
\phi (\vec r,t)=\sum_{n_x=0}^\infty \sum_{n_y=0}^\infty \sum_{n_z=0}^\infty \alpha_{n_xn_yn_z}\cos (k_{n_x}x)\cos (k_{n_y}y)\cos (k_{n_z}z)\cdot \cos (k_{n_z}\cos (\omega_{n_xn_yn_z}t+\varphi_{n_xn_yn_z})
\end{equation}
Animation dazu unter http://www.hunecke.de. Dort gezeigt: $\left\langle p^2(\vec r,t)\right\rangle _t=\left\langle\rho ^2\left(\dfrac{\partial \phi}{\partial t}\right) ^2\right\rangle _t$
\subsubsection{Der Zylinder-Resonator}
\parpic[l]{\includegraphics[scale=0.45]{content/Bilder/Zylinder-Resonator.png}}\label{graphic:Zylinder-Resonator}
\noindent Hier gibt es noch Nebenbed.: $\Phi(\varphi)=\Phi(\varphi +2\pi)~\Rightarrow$ Lsg muss eindeutig sein!Laplace in Zylinderkoordinaten:
\begin{equation}
\Delta= \dfrac{\partial ^2}{\partial r^2}+\dfrac{1}{r}\dfrac{\partial}{\partial r} +\dfrac{1}{r^2}\dfrac{\partial ^2}{\partial \varphi ^2}+\dfrac{\partial ^2}{\partial z^2}
\end{equation} 
Separationsansatz: $\Phi(r,\varphi, z)=R(r)F(\varphi)Z(z)$ \glqq 2D Membran + 1D Welle\grqq. Damit Wellengleichung:
\begin{equation}
\dfrac{1}{R}\dfrac{\partial ^2 R}{\partial r^2}+\dfrac{1}{R}\dfrac{1}{r}\dfrac{\partial R}{\partial r}+\dfrac{1}{r^2}\dfrac{1}{F}\dfrac{\partial ^2 F}{\partial \varphi ^2}+\dfrac{1}{z}\dfrac{\partial ^2 Z}{\partial z^2}+k^2 =0
\end{equation}
Mit den Ansätzen
\begin{equation}
Z(z)=\gamma_1 e^{\pm ik_zz}\rightarrow \text{ 1D-Wellen};~~F(\varphi)=\gamma_2 e^{\pm im\varphi}=F(\varphi+2\pi);~~ R(r)=\gamma_3 J_{\vert m \vert}(Kr)
\end{equation}
ist die Lösung der Wellenfunktion:
\begin{equation}
\Phi(\vec r)=\alpha_{nmp}e^{\pm i(\omega _{nmp}t+\varphi _{nmp})} J_{\vert m\vert}(Kr)e^{\pm im\varphi}\cos (k_{z,p}z)~~\text{mit }K=\sqrt{k^2-k_z^2}~\text{und}~k=\frac{\omega}{c}
\end{equation}
Mit den Randbedingungen ergeben sich dann $K_{nm}=\dfrac{r_n^{(m)}}{a}$ wobei $r_n^{(m)}$-die n-te Nullstelle der Ableitung der $\vert m\vert$-ten Besselfkt. ist.\newline
\begin{equation}
\Rightarrow ~k=\sqrt{K_{nm}^2+k_{z,p}^2}=\sqrt{\left(\dfrac{r_n^{(m)}}{a}\right)^2+\left(\dfrac{\pi}{L}p\right)^2}=k_{nmp};~~\text{Eigenfrequenzen der Mode: }\omega_{nmp}=k_{nmp}c_{Schall}
\end{equation}  
m,p=...-3,-2,-1,0,1,2,3; n=1,2,..., $\varphi_{nmp}$-spez. Anfangsphase; \newline
Die allgemeine Lösung des Zylinder-Resonators lautet:
\begin{equation}
\Phi (\vec r,t)=\sum_{n=1}^\infty \sum_{m=-\infty}^\infty \sum_{p=-\infty}^\infty \alpha_{nmp}J_{\vert m\vert}(K_{nm}r)\cos (k_{z,p}) \cos (\omega _{nmp}t+\varphi _{nmp}+m\varphi)
\end{equation}
Herleitung, Beispiele \glqq Orgelpfeiffe\grqq und \glqq Frequenzabschätzung\grqq auf 141210.pdf Folie 32ff.
\subsubsection{Kugel-Resonator}
Gleiches Vorgehen wie beim zylindrischen. Separationsansatz führt hier auf drei lineare DGL 2.Ordnung, hier geht es aber erst in Semester 4 weiter!
\subsection{Wellen auf Flüssigkeitsoberflächen}
\subsubsection{Berechnugn des Geschwindigkeitsfeldes für Wasserwellen}
Um Wasserewellen wirklich zu berechnen, müsste man eigentlich lösen:
\begin{equation}
\dfrac{d\vec v}{dt}=\dfrac{\partial \vec v}{\partial t}+ \text{Veränderung von }\vec r= \dfrac{\partial \vec v}{\partial t}+\dfrac{1}{2}\vec \nabla {\vec v}^2- \vec v \times(\vec \nabla \times \vec v)=\dfrac{\partial \vec v}{\partial t}+O({\vec v}^2) \Rightarrow \text{nicht linear!}
\end{equation}
Die Navier-Stokes-Gleichung bezieht solche Veränderungen mir ein:
\begin{equation}
\textcolor{red}{\rho}\left[\textcolor{red}{\dfrac{\partial \vec v}{\partial t}}+\left( \vec v \cdot\vec \nabla\right)\vec v \right]=\textcolor{red}{-\vec \nabla p}+\eta\Delta\vec v+\rho \vec g
\end{equation}
Dabei entspricht die []-Klammer die Änderung des Ortes und die Änderung am Ort $\vec r$, die Summanden der rechten Seite sind: Der Druckanteil, die Reibung und die Schwerkraft.\newline
Es werden folgende Annahmen zur Berechnung gemacht:\newline
\begin{itemize}
\item[(i)] Alle $v^2$-Terme fallen weg $\Rightarrow ~ \dfrac{d\vec v}{d t}=\dfrac{\partial \vec v}{\partial t}$
\item[(ii)] Lösung nicht y-abhängig $\Rightarrow \vec \Psi (\vec r,t)=\left(
\begin{array}{c}
\Psi _x(x,z,t) \\ 
\Psi _z(x,z,t)
\end{array}\right);~ \vec v(\vec r,t)= \left(
\begin{array}{c}
v_x(x,z,t) \\ 
v_z(x,z,t)
\end{array}\right)= \left(
\begin{array}{c}
\partial\Psi _x/\partial t \\ 
\partial\Psi _z/\partial t
\end{array}\right) $
$\vec \Psi $- Auslenkung des Wasserteilchens aus seiner Ruhelage.
\item[(iii)] Spezielle harmonische Lösungsansätze, in denen die Wellengleichung bereits drin steckt!:
\begin{equation}
\vec v(x,z,t)=\left(
\begin{array}{c}
\textcolor{red}{V_x(z)/\partial t }\\ 
\textcolor{red}{V_z(z)/\partial t}
\end{array}\right)e^{i(kx-\omega t)};~~p(x,z,t)=\textcolor{red}{P(z)}e^{i(kx-\omega t)}\end{equation}
\item[(iv)] Flüssigkeit inkompressibel, $\rho$=const.$\Rightarrow$ Kontinuitätsgleichung:
\begin{equation}
\vec \nabla \cdot (\rho \vec v)+\dfrac{\partial \rho}{\partial t}=0 \Rightarrow \vec \nabla\cdot \vec v=0,~~ \dfrac{\partial v_x}{\partial x}+\dfrac{\partial v_z}{\partial z}=0
\end{equation}
\item[(v)] keine Reibung, d.h. für die Viskosität gilt $\eta=0$
\end{itemize}
Die Navier-Stokes Gleichung wird so zur Euler-Gleichung der Hydrodynamik:\begin{equation}
\rho \dfrac{\partial \vec v}{\partial t }=- \vec \nabla p(x,z,t)
\end{equation}
Die Lösung für $\vec v(x,z,t)$(nur Realteil):
\begin{equation}
\vec v(x,z,t)=A\left(
\begin{array}{c}
-\sin (kx- \omega t)\left( e^{kz}+e^{-2kh}e^{-kz}\right)\\ \cos(kx- \omega t)\left( e^{kz}-e^{-2kh}e^{-kz}\right)
\end{array}\right); \text{ mit Wassertiefe h}
\end{equation}Siehe 141212.pdf Folien 6ff.
\subsubsection{Die Bahn der Flüssigkeitsteilchen bei Wasserwellen}
Integration von $\vec v(x,z,t)$ von 0 bis $t$ ergibt: \begin{equation}\label{eq:vektor-Psi}
\vec \Psi(x,z,t)=\tilde{A}\left(\begin{array}{c}
\cos (kx- \omega t)\left( e^{kz}+e^{-2kh}e^{-kz}\right)\\ \sin(kx- \omega t)\left( e^{kz}-e^{-2kh}e^{-kz}\right)
\end{array}\right)+\vec \Psi _0 
\end{equation}
(mit $a_+=e^{kz}+e^{-2kh}e^{-kz};~a_-=e^{kz}-e^{-2kh}e^{-kz};~\tilde{A}=-\frac{A}{\omega} $)$\Rightarrow$ Für festes z ist dies die Parameterdarstellung einer Ellipse mit den Halbachsen $a_+$ und $a_-$.
\begin{itemize}
\item[(i)]Tiefwasserwelle:\newline
Bei diesem Wellentyp bewegen sich die Wasserteilchen auf Kreisbahnen mit exponentiell abklingendem Radius (multipliziere an Vektorklammer von (\ref{eq:vektor-Psi}) ein $e^{kz}$).
\item[(ii)]Seichtwasserwelle:\newline
waagerechte Auslenkung der Teilchen ist tiefenunabhängig, senkrechte Auslenkung nimmt linear ab.
\item[(iii)]Allgemeiner Fall:\newline
Die teilchen bewegen sich auf elliptischen Bahnen, die mit zunehmender Tiefe verformt werden.
\end{itemize}
141212.pdf Folien 12ff und 141212\_tafeln.pdf.
\subsubsection{Dispersion von Wasserwellen}
Wasserwellen zeigen Dispersion, d.h. die Phasengeschwindigkeit $c$ hängt von der Wellenlänge $\lambda$ bzw. der Wellenzahl $k$ ab. Einsetzen der Lösung für $\vec \Psi$ in das 2. Newton-Axiom für ein Masseelement (siehe Tafelfolien 141212\_tafel.pdf):
\begin{equation}
\omega (k)=\sqrt{\left(gk+\dfrac{\sigma}{\rho}k^3\right) \tanh (kh)}=k\cdot c(k)~~\Rightarrow~~c(k)=\sqrt{\left(\dfrac{g}{k}+\dfrac{\sigma}{\rho}k\right)\tanh (kh)}
\end{equation}
Dispersion von Wasser-Schwerewellen:\newline
\begin{itemize}
\item[(i)]Tiefwasserwellen: $kh\gg 1$
\begin{equation}
\Rightarrow~\omega (k)=k\cdot c(k)~~\Rightarrow~~c=\sqrt{\dfrac{g\lambda}{2\pi}}\Rightarrow~ \text{Tiefwasserwellen zeigen Dispersion.}
\end{equation}
\item[(ii)]Seichtwasserwellen: $kh\ll 1$
\begin{equation}
\omega (k)=k\cdot c(k)~~\Rightarrow~~c=\sqrt{gh}~~\Rightarrow~~\text{Seichtwasserwellen sind Dispersionsfrei.}
\end{equation}
\item[(iii)]Dispersion von Kapillarwellen:\newline
Bis zu einer Wellenlänge von ca. $10^{-2}$m überwiegt die Oberflächenspannung als rücktriebende Kraft, danach steigt die Geschwindigkeit mit größerer Wellenlänge an:
\begin{equation}
c_{kap}=\sqrt{\dfrac{2\pi \sigma}{\rho \lambda}}, ~\text{für}~ \lambda \leq 10^{-2}\mathrm{m};~~~c_{grav}=\sqrt{\dfrac{g\lambda}{2\pi}},~ \text{für}~\lambda > 10^{-2}\mathrm{m}
\end{equation}
\end{itemize}
Hierzu gibt es noch Beispiele:\newline
\begin{itemize}
\item[(i)] Wie hoch kann eine Welle werden? $\rightarrow$ max. Verhältnis von Amplitude zur Wellenlänge ergibt sich, wenn der Kreis abrollt, auf dem sich ein Wasserteilchen beim Wellenvorgang bewegt. Man erhält 1/6, bzw. (mit genaueren Berechnungen)1/8 der Wassertiefe.
\item[(ii)]Warum \glqq brechen \grqq Wellen? $\rightarrow$ Wassertiefe wird geringer und damit die Geschwindigkeit, der \glqq hintere\grqq Teil läuft auf den \glqq vorderen\grqq auf, die Welle türmt sich auf und weil dann der \glqq obere\grqq Teil schneller als der \glqq untere\grqq läuft, bricht die Welle.
\item[(iii)] Tropfen fällt ins Waasser. Wie sehen die erzeugten Wellen aus? $\rightarrow$ Prinzip der \glqq stationären Phase\grqq: 
\begin{equation*}
A(\vec r,t)=(\dfrac{A_0}{r})\cos \underbrace{(kr-\omega (k)t)}_{\phi (\lambda )}~\Rightarrow~ 2\pi\dfrac{r}{\lambda}-\dfrac{2\pi}{\lambda}c(\lambda )t,~mit ~c_{kap}=\sqrt{\dfrac{2\pi \sigma}{\lambda \rho}}
\end{equation*}
Das Prinzip sagt, dass von den erzeugten Wellen, nur ein diskreter Bereich von Wellenlängen übrig bleibt, da der Rest sich (weitestgehend) weginterferiert 
\begin{equation}
\dfrac{d\phi (\lambda )}{d\lambda}=\dfrac{2\pi r}{-\lambda ^2}-\dfrac{-3}{2}\dfrac{2\pi}{\lambda ^{5/2}}\sqrt{\dfrac{2\pi \sigma}{\rho}}t=0~\Rightarrow~-r+\dfrac{3}{2}\sqrt{{\dfrac{2\pi \sigma}{\lambda \rho}}t}=0~\Rightarrow~\lambda \approx 4.5\pi \dfrac{\sigma}{\rho}\dfrac{t^2}{r^2}
\end{equation}
$\Rightarrow$ Wellenlänge nimmt mit Abstand vom Erregerzentrum ab und mit der Zeit zu.
\item[(iv)]Wie erklärt man, dass Bugwellen immer 39° messen? $\rightarrow$ Dieser Winkel kann mit der Dispersion der Wasserwellen und dem Prinzip der stationären Phase erklärt werden.
\end{itemize}
\subsection{Erzwungene Wellen und Greensche Funktionen}
Erinnerung: Gedämpfter harmonischer Oszillator mit äußerer Kraft:\begin{equation}\label{ged-harm-osz}
\ddot{x}+2\gamma \dot{x}+\omega _0^2 x=f(t)
\end{equation}
mit Lösungen
\begin{equation}
f(t)=A\cos (\omega t)~~~\&~~~x(t)=B(\omega )\cos (\omega t+\varphi (\omega ))
\end{equation}
für große t. Für andere Zeitabhängigkeiten, oder die Abhängigkeit von den Anfangsbedingungen, ist die Greenfunktion allgemeines Werkzeug für \textcolor{red}{alle} linearen DGLn.\newline
Betrachte Anregung durch infinitesimal kurzen Kraftstoß:
\begin{equation}
f(t)=\delta (t-t^\prime ) \text{~~wobei~~} x(t)=\dot{x}(t)=0 \text{ für } t<t^\prime
\end{equation}
Dann ist eine Lösung von(\ref{ged-harm-osz}):
\begin{equation}
x(t)=\theta (t-t^\prime )\dfrac{\sin (\omega _1 (t-t^\prime)  )}{\omega _1}e^{-\gamma (t-t^\prime)}~\text{ mit }\omega
 _1 =\sqrt{\omega _0^2-\gamma ^2} \text{ wenn } \gamma ^2<\omega _0^2 (\text{ Schwingfall})
\end{equation}
Dabei sind folgende Identitäten hilfreich:
\begin{align}
\dfrac{d}{dt}\theta (t- t^\prime ) &=\delta (t- t^\prime )\\
f(t)\dfrac{d}{dt}\delta (t- t^\prime )&=-\delta (t- t^\prime )\dfrac{df}{dt}\\
\delta (t- t^\prime )f(t)&= \delta (t- t^\prime )f(t^\prime)
\end{align}
Reaktion auf $f(t)=\theta (t-t^\prime )$(\textcolor{red}{Ein}schalten einer Kraft kann berechnet werden. (allg. homogene + spezielle inhom. Lösung); ebenso auf \textcolor{blue}{Ab}schalten.
Aus Linearität der DGL ist dann auch Reaktion auf Einschalten und (kurze Zeit) späteres Ausschalten berechenbar.\newline
Im Grenzfall einer sehr kurzzeitigen, sehr starken Kraft mit Impulsübertrag, erhält man dann $f(t-t^\prime )=\delta (t-t^\prime )$. Die Funktion 
\begin{equation}
g(t-t^\prime ):=\theta (t-t^\prime )\dfrac{\sin (\omega _1)(t-t^\prime )}{\omega _1}e^{-\gamma (t-t^\prime )}=Im \left(\dfrac{\theta (t-t^\prime )e^{(i\omega _1 -\gamma )(t-t^\prime )}}{\omega _1}\right)
\end{equation}
heißt \textcolor{green}{Greensche Funktion} der gewöhnlichen DGL (\ref{ged-harm-osz})zu den Anfangsbedingungen $x(t)=\dot{x}(t)=0$  für $t<t^\prime$.\newline
Man zerlegt die Kraft somit in \glqq Kicks\grqq 
\begin{equation}
f(t)=\int _{-\infty} ^\infty d t^\prime \delta (t-t^\prime )f(t^\prime ).
\end{equation}
Für die Green-Fkt gilt
\begin{equation}
\dfrac{d^2}{dt^2}g+2\gamma \dfrac{d}{dt}g+\omega _0^2 g=\delta (t-t^\prime )
\end{equation}
wodurch man (\ref{ged-harm-osz}) durch Superposition lösen kann:
\begin{equation}
x(t)=\int _{-\infty} ^\infty d t^\prime \delta (t-t^\prime )f(t^\prime )=\int _{-\infty}^t dt^\prime g(t-t^\prime )f(t^\prime )
\end{equation}
Dies ist ein Faltungsintegral! $\rightarrow$ Fouriertechniken.\newline
Greenfunktion: Reaktion auf Anregung zu einer bestimmten \textcolor{red}{Zeit}.\newline
Die übliche Behandlung des getriebenen Oszillators liefert Reaktion auf Anregung mit einer bestimmten \textcolor{red}{Frequenz}. Zusammenhang: Fourier!\newline
Merke: Die Greenfunkion löst eine (gewöhnliche) DGL in \textcolor{red}{t} mir $\delta$-Inhomogenität und gegebenen Anfangsbedingungen.\newline
Analog: (Partielle) DGL in $\textcolor{red}{\vec r}$ mit $\delta$-Inhomogenität und gegebenen \textcolor{red}{Rand}bedingungen; ein Beispiel aus der Elektrostatik: Die Poissongleichung